\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{mathtools}
\usepackage[margin=2cm]{geometry} %layout
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
% Put the bibliography in the ToC
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}
% Alter the style of the Table of Contents
\usepackage[titles]{tocloft}
\usepackage[outputdir=.]{minted} % needed for the inclusion of source code
\usepackage[pdfauthor={Axel Viala},
  pdftitle={Introduction aux reseaux: HTTP, API},
  pagebackref=true,%
  colorlinks=true,%
  linkcolor=green,%
  %urlcolor=green!70!black,
  pdftex]{hyperref}

% Not working, like I want.
% \usepackage{fancyhdr}
%
% \pagestyle{fancy}
% \fancyhf{}
% \fancyhead[LE,RO]{Master NUMI}
% \fancyhead[RE,LO]{Initiation à Python: seance 5}
% \fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
% \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
%
% \renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

\setminted[python]{
  linenos=true,
  tabsize=4,
  frame=lines
}

% the following is needed for syntax highlighting
\usepackage{color}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \title{Initiation à Python: Examen Master Numi 2016-2017 Session 1\\Durée: 1h30}
\author{Axel Viala}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
  \textbf{Documents}: Est autorisé que votre feuille de note manuscrite format A4. Aucun dispositif électronique n'est autorisé.
  \newline
  Répondez directement sur le sujet dans les boîtes cadriées appropriées
  \newline
  Barrême à titre indicatif.
  \newline
  La clareté des réponses et la présentation seront appréciées. Les exercices peuvent être résolu dans un ordre quelconque.
  \newline
\end{abstract}


\end{titlepage}

\newpage

% TODO: Add links
\section{Exercice 1: Fonctions}

On souhaite écrire en Python la fonction mathématique factorielle définie par: $fac(x) = fac(1) * fac(2) * ... * fac(N)$ ou $fac(0) = 1$ par convention.
Cette fonction devra retourner la valeur du calcul de factorielle(x)

\subsection{Serveurs}

Un \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Serveur_informatique}{serveur} est un ordinateur
distant connecté en permanence à Internet ayant un ou plusieurs programmes avec écoutant
sur le réseau au travers de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Port_\%28logiciel\%29}{ports} ouverts en écoute.

Mais attention: on appelle aussi \og serveur \fg{} les programmes tournant sur ces machines
chargés d'attendre de nouvelles connexions sur un port et d'y répondre.

Dans notre cas le serveur Web qui est exécuté sur un serveur distant sur
internet attend sur son port 80 de recevoir des requêtes HTTP et transmet dans le cas d'une application
dynamique nos requêtes valides à une interface de programmation prête à les traiter.

\subsection{Internet}

Il est important de noter qu'internet est un réseau des réseaux. C'est à dire
que si vous coupez internet en deux, vous obtenez deux Internet. Il est décentralisé
et repose sur une
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_des_protocoles_Internet}{suite de protocoles}.
Je vous recommande de suivre cette
\href{http://www.libertesnumeriques.net/evenements/bayart-internet-sciencespo}{conférence de Benjamin Bayard}
\footnote{Même si elle date de 2010, les propos sont encore valables.}
si vous voulez en savoir plus.
Par souci de concision nous verrons principalement HTTP de façon simplifiée.
%\footnote{Benjamin Bayart est un militant de l'internet neutre connu pour ces conférences de vulgarisation}

% Faire un schema...

\section{HyperText Transfert Protocol}

Inventé par \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee}{Tim Berners
Lee}, ce protocole décrit comment envoyer des requêtes décrivant une action sur une
ressource, ainsi que comment y répondre. Il propose plusieurs \og méthodes \fg{} ou \og verbes \fg{} pour indiquer
l'action à effectuer tels que \og GET \fg{}, \og POST \fg{}, \og UPDATE \fg{}...
Dans les faits nous utiliserons surtout \og GET \fg{} et \og POST \fg{}. La ressource est désignée par une
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Uniform_Resource_Locator}{URL}
\footnote{Uniform Resource Locator: Ou adresse réticulaire ou universelle selon le Journal Officiel.}.

\subsection{Client/Serveur}

HTTP est donc un des protocoles d'échange client serveur sur lequel repose le
World Wide Web. Un client HTTP est par exemple votre navigateur web ou votre
script Python, ou encore les clients en mode texte \href{https://curl.haxx.se/}{curl} et \href{https://www.gnu.org/software/wget/}{wget}
Ils formulent des requêtes et traitent des réponses.
Du coté des serveurs vous avez parmi les plus connus: \href{https://httpd.apache.org/}{Apache}, \href{http://nginx.org/}{Nginx}...
Les différences entre eux sont particulièrement techniques et
nous importent peu. Ils traitent des requêtes et formulent des réponses.

\subsection{Structure}

Une requête ou une réponse HTTP comporte ensuite un en-tête ou \og header \fg{} et un corps ou \og body \fg{}. L'en-tête
contient des métadonnées sur la requête ainsi que la méthode tandis que le corps contient les données que nous
souhaitons transmettre au serveur ou bien les données que nous souhaitions dans le cas de la réponse.

\subsection{Notre première session HTTP en Python}

HTTP est donc basé sur des échanges de requêtes et de réponses. Ce petit code
Python va formuler pour vous une requête HTTP pour récupérer un
document ici HTML \footnote{
  Hyper Text Markup Language: Dérivé initialement de
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_Generalized_Markup_Language}{SGML}
  puis rapproché de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/XHTML}{XML} avec XHTML puis standard en lui même avec
  HTML5.}
qui vous sera donné via une réponse du serveur.

Attention: par souci pratique nous utiliserons la bibliothèque standard de
Python mais par la suite nous utiliserons la bibliothèque
\href{https://requests.readthedocs.org/}{Request} qui est bien plus ergonomique.

\begin{minted}[]{python}
#!/usr/bin/python3

import urllib.request

# URL de la ressource à récupérer changez la par ce que vous désirez.
url = 'http://weby.kokakiwi.net'
# 'with' sert en python pour gérer des ressources telles qu'une connection.
# le résultat de la récupération du document sera dans response.
with urllib.request.urlopen(url) as response:
    # reponse contient notre réponse.
    # On récupére le corps de la réponse en entier dans html.
    body = response.read().decode('utf-8')
    # On affiche le header maintenant.
    print(response.headers)
    # On affiche le corps de la réponse.
    print(body)
\end{minted}

Voici la forme de notre requête transmise au serveur.
\begin{minted}[]{http}
GET \index.html HTTP/1.1
HOST: weby.kokakiwi.net
\end{minted}

Et voici la forme complête de notre réponse qui contient un en-tête et un corps.
\begin{minted}[]{http}
HTTP/1.1 200 OK
Date: Wed, 16 February 2016 15:00:24 GMT
Server: nginx/1.8.1
Date: Tue, 16 Feb 2016 14:11:39 GMT
Content-Type: text/html
Content-Length: 257
Last-Modified: Tue, 01 Sep 2015 17:33:07 GMT
Connection: close
ETag: "55e5e153-101"
Accept-Ranges: bytes

<!doctype html>
<html>
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        <title>Are you lost?</title>
    </head>
    <body>
        <h1>Darnuria's homepage</h1>
        <p>Welcome to the little space that <a href="http://kokakiwi.net">Kokakiwi</a> kindly lends me.</p>
    </body>
</html>
\end{minted}

\section{API: Une convention de dialogue}

Donc pour revenir à notre question de fond: comment utiliser HTTP pour dialoguer
avec un service distant hébergé sur un serveur sous la forme d'une \og API \fg{}?

Afin de pratiquer au calme je vous propose de faire en marge de ce document le
TP de Codecademy sur le sujet:
\url{https://www.codecademy.com/en/tracks/npr}.

Dans les sections suivantes nous allons définir un certains nombre d'élèments
nécessaire à une bonne compréhension du problème.

\subsection{Uniform Resource Locator: l'anatomie}

Une requête HTTP nécessite d'avoir une URL pour connaitre la localisation sur
Internet de la requête à récupérer.

Voici la structure d'une URL:
\begin{minted}[]{text}
scheme:[//[user:password@]host[:port]][/]path[?query][#fragment]
\end{minted}

Décodons cela:

\begin{description}
  \item[scheme] Le protocole utilisé pour accéder à la ressource. http, https,
    ftp...
  \item[user] (Optionnel) Un nom d'utilisateur donnant l'utilisateur voulant accéder à la
    ressource.
  \item[password] (Optionnel) Un mot de passe pour accéder au service.
  \item[host] Le \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Nom_de_domaine}{nom de
    domaine} ou l'adresse IP du serveur hôte attention peut être composée de
    sous-domaines.
  \item[port] (Optionnel) Le port sur lequel retrouver le service. Par défaut il
      s'agit du port 80.
  \item[path] (Pouvant être vide) L'emplacement du document sur
    l'hôte.
  \item[query] (Optionnel) Des paramètres supplémentaires précisant la ressource a acquérir
    ou l'action à effectuer.
  \item[fragment] (Optionnel) Indiquant dans le cas de HTML par exemple l'«id»
    d'un tag HTML sur lequel centrer la vue.
\end{description}

Je vous invite à consulter les liens vers Wikipédia qui seront plus précis que
moi sur ces sujets techniques.

\subsection{Application Programming Interface}

Une API est très simplement une interface de programmation. C'est une convention
d'échange qui permet de dialoguer entre plusieurs entités informatique, que ce
soit au sein d'un même programme, ou entre différents programmes sur une même
machine ou sur des machines distinctes.

Dans le cas de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/NPR}{NPR}
\footnote{National Public Radio une radio à but non lucrative aux USA.},
l'API (décrite ici: \url{http://www.npr.org/api/index}) nous permet d'utiliser
les services de NPR directement depuis nos programmes;
La documentation peut-être parfois \og aride \fg{}.
Twitter dispose également d'une API disponible ici: \url{https://dev.twitter.com/rest/public}

Pour proposer un exemple très simple voici l'API de \url{http://placekitten.com/}.
En quelques mots, en variant sur les paramètres du \texttt{path} vous obtenez une
image de chat différente:

\texttt{http://placekitten.com/\textit{largeur}/\textit{hauteur}}

\begin{minted}[]{python}
import urllib.request

x = 450
y = 450
url = 'http://placekitten.com/{}/{}'.format(x, y)
with urllib.request.urlopen(url) as response:
    # Attention: ce script va écrire un fichier contenant une image de chaton.
    f = open('kitten.jpg', 'wb')
    f.write(response.read())
    f.close()
\end{minted}

Cette API propose d'obtenir des documents de type \og MIME \fg{} \footnote{
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Type_MIME}{Type MIME}: Standard pour définir un type de
contenu multimédia sur internet, historiquement créé pour les protocoles de courriel.
}
\texttt{image/jpeg} c'est à dire une image de chat en jouant sur le \og path \fg{} de
l'URL via la méthode \og GET \fg{}.

Les API plus complètes vous proposeront une \og clef \fg{} d'authentification, des
accès en écriture et des méthodes de récupération plus complexes.

les données seront alors soit du JSON, du XML, voire parfois d'autres types de
données.

Dans notre cas voici le résultat:
\begin{figure}[!ht]
  \centering{
  \includegraphics[scale=0.20]{./450.jpeg}
\caption{L'image de chat correspondant à une rêquête GET sur
http://placekitten.com/450/450}
}
\end{figure}

Dans des API plus complexes vous obtiendrez des fichiers au format JSON. Pour
vous donner une idée vous pouvez consulter la documentation de l'api-Rest de
Twitter: \url{https://dev.twitter.com/overview/api/tweets}
Nous verrons sous peu comment exploiter ces données.

\section{Installer un module Python}
\subsection{Request}

Avant de commencer nous allons installer le Module Python
\href{https://requests.readthedocs.org/en/master/}{Request} qui rend beaucoup
plus simple l'utilisation de HTTP.

Pour ce faire, allez dans le menu \texttt{File> Settings> Projet
settings: nom du projet > Projet Interpreter} choisissez l'interpréteur en
version >= 3.5 ensuite clickez sur le petit \og + \fg{} et tapez \og Requests \fg{}.

N'oubliez de pas de cocher la case pour installer en local.
Pour ceux qui désirent un mode d'emploi plus riche, vous pouvez voir la documentation de pycharm:
\url{https://www.jetbrains.com/pycharm/help/installing-uninstalling-and-upgrading-packages.html}

La documentation est à cette adresse: \url{http://docs.python-requests.org/en/master/user/quickstart/#make-a-request}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
    import requests

    url = 'http://docs.python-requests.org/en/master/user/quickstart/#make-a-request' # L'url de votre choix
    response = requests.get(url)
    # Récupérer le corps de la réponse
    print(response.text)
  \end{minted}
\end{figure}

\subsection{Beautiful Soup 4}
Pour récupérer des données dans un document HTML, nous allons installer un module nommé Beautiful Soup
\url{https://www.crummy.com/software/BeautifulSoup} beautifulsoup4.

Documentation: \url{https://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/bs4/doc/}

Exemple de code:

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
    import requests
    from bs4 import BeautifulSoup

    url = 'http://docs.python-requests.org/en/master/user/quickstart/#make-a-request' # L'url de votre choix
    response = requests.get(url)
    # Récupérer par exemple tout les liens de la page:
    soup = BeautifulSoup(response.text, 'html.parser')
    # Les liens sont entouré par des balises <a></a> dits anchors.
    soup.find_all('a')
  \end{minted}
\end{figure}

\section{Récupérer des données dans un document HTML}

A présent nous allons illustrer la suite de notre TP en proposant l'extraction de données issues d'un forum public,
le but étant de constituer un réseau des utilisateurs et de leurs messages.

Pour aller plus loin il va falloir ouvrir votre navigateur web et aller sur la page à récupérer pour
examiner sa structure avec le mode dévelopeur.

Prenons l'exemple d'une page de forum d'Ubuntu-fr \url{https://forum.ubuntu-fr.org/viewtopic.php?id=385689}

Observons la structure d'un message via les outils de devellopeurs de firefox (boutt devellopeur, inspecteur et click droit inspecter l'élément sur un message)
Vous devriez obtenir cela:

\begin{figure}[!ht]
  \centering{
    \includegraphics[scale=0.35]{extraction_html.png}
    \caption{Inspection du code source d'un message sur un forum avec les outils de devellopement du navigateur web.}
  }
\end{figure}

Du coup disons que nous voulons récupérer tout les messages de la page web.
On observe que tout les messages sont dans des éléments \mintinline{html}{div} de la forme suivante avec la \textbf{class} \textbf{blockpost} cela ressemble à cela: 
\mintinline{html}{<div id="p3352044" class="blockpost rowodd">}.

On peux récupérer son identifiant unique \textbf{p3352044} aussi.

Pour récupérer tout les messages nous devons donc récupérer toutes les divs ayant la class \textbf{blockpost}.


\begin{figure}[!ht]
  \begin{minted}[]{python}
    # On suppose que requests et beautiful soup sont déjà importés.

    # L'url de notre page à décortiquer
    url = 'https://forum.ubuntu-fr.org/viewtopic.php?id=385689'

    # Récupérons notre document HTML
    response = requests.get(url)

    # Analysons notre document text en un document organisé.
    html = BeautifulSoup(response.text)

    # Ici nous récupérons toutes les divs qui sont de la classe 'blockpost'
    posts = html.find_all('div', class_='blockpost')

    # Et à présent nous affichons nos messages.
    for message in posts:
        print(message)
  \end{minted}
  \caption{Ce code permet d'afficher tout les posts d'une page sur sujet de conversation.}
\end{figure}

Dans la suite de l'étude nous essayerons de récupérer les autres pages puis tout les posts d'un utilisateur et ainsi de suite afin d'extraires des données du forum.

L'objectif ensuite sera de formater ces données pour qu'elles soit utilisables par des logiciels d'analyses tels que R, logiciel de tableur ou outils plus fournies en les exportants sous forme de JSON, CSV ou format plus adapté.

\end{document}
